\documentclass[symmetric,a4paper,justified]{tufte-book}

\hypersetup{colorlinks}% uncomment this line if you prefer colored hyperlinks (e.g., for onscreen viewing)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   Opcões de Linguagem
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%% 
\usepackage{amsmath}

\setcounter{secnumdepth}{4}  %%estilo do índice
\setcounter{tocdepth}{3} %%mostras seções no índice

\usepackage{titlesec}
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\newtheorem{teo}{Teorema}
\newtheorem{lem}{Lema}
\newtheorem{prop}{Proposi\c{c}{\~a}o}
\newtheorem{propr}{Propriedade}
\newtheorem{corol}{Corolario}	
\newtheorem{ex}{Exemplo}	
\newtheorem{prob}{Problema}
\newtheorem{obs}{Observa\c{c}{\~a}o}
\newtheorem{defn}{Defini\c{c}{\~a}o}



\usepackage{mparhack}
%%
% Book metadata
\title{Cálculo}
\author{Diversos autores}
\publisher{Recursos Educationais Abertos em Matemática - REAM}

%%
% If they're installed, use Bergamo and Chantilly from www.fontsite.com.
% They're clones of Bembo and Gill Sans, respectively.
%\IfFileExists{bergamo.sty}{\usepackage[osf]{bergamo}}{}% Bembo
%\IfFileExists{chantill.sty}{\usepackage{chantill}}{}% Gill Sans

%\usepackage{microtype}

%%
% Just some sample text
\usepackage{lipsum}

%%
% For nicely typeset tabular material
\usepackage{booktabs}

%%
% For graphics / images
\usepackage{graphicx}
%\setkeys{Gin}{width=\linewidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio}
%\graphicspath{{graphics/}}

% The fancyvrb package lets us customize the formatting of verbatim
% environments.  We use a slightly smaller font.
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{fontsize=\normalsize}

%%
% Prints argument within hanging parentheses (i.e., parentheses that take
% up no horizontal space).  Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangp}[1]{\makebox[0pt][r]{(}#1\makebox[0pt][l]{)}}

%%
% Prints an asterisk that takes up no horizontal space.
% Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangstar}{\makebox[0pt][l]{*}}

%%
% Prints a trailing space in a smart way.
\usepackage{xspace}

\newcommand{\PVI}{problema de valor inicial\xspace}

\newcommand{\vct}[1]{\vec{#1}}
\newcommand{\mytext}[1]{\hbox{\footnotesize #1}}
\renewcommand{\sin}{\operatorname{sen}}
\renewcommand{\sinh}{\operatorname{senh}}

\newcommand{\nablavec}{\vec{\nabla}}



% Prints the month name (e.g., January) and the year (e.g., 2008)
%\newcommand{\monthyear}{%
%  \ifcase\month\or January\or February\or March\or April\or May\or June\or
%  July\or August\or September\or October\or November\or
%  December\fi\space\number\year
%}


% Prints an epigraph and speaker in sans serif, all-caps type.
\newcommand{\openepigraph}[2]{%
  %\sffamily\fontsize{14}{16}\selectfont
  \begin{fullwidth}
  \sffamily\normalsize  %\large
  %\begin{doublespace}
  \noindent\allcaps{#1}\\% epigraph
  \noindent\begin{flushright}\small {#2}\end{flushright}% author
  %\end{doublespace}
  \end{fullwidth}
}

% Inserts a blank page
\newcommand{\blankpage}{\newpage\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage}

\usepackage{units}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins}
\tcbset{
    frame code={}
    center title,
    left=0pt,
    right=0pt,
    top=0pt,
    bottom=0pt,
    colback=green!20,
    colframe=white,
%    width=\dimexpr\textwidth\relax,
    enlarge left by=0mm,
    boxsep=5pt,
    arc=10pt,outer arc=10pt,
    }
\newcommand{\caixa}[1]{
\begin{tcolorbox}[enhanced,title={Nota:},
frame style={color=green!85!black}]
{#1}
\end{tcolorbox}
}

% Generates the index
\usepackage{makeidx}
\makeindex

\begin{document}

% Front matter
\frontmatter

% r.1 blank page
%\blankpage



% v.2 epigraphs
\newpage\thispagestyle{empty}
\openepigraph{%
Imagine um mundo no qual cada pessoa no planeta tenha acesso gratuito à soma de todo o conhecimento humano. Isso é o que estamos fazendo.
}{Jimmy Wales, co-fundador da Wikipédia.  %, {\itshape Design, Form, and Chaos}
}
\vfill
\openepigraph{%
Um fato ainda mais interessante é que os Recursos Educacionais Abertos criam estudantes mais motivados e cientistas cidadãos. Eles podem se tornar coprodutores, geradores e criadores de informação e conhecimento. E esse conhecimento, uma vez que possui licença Creative Commons, pode ser compartilhado gratuita e globalmente em qualquer lugar e a qualquer hora.
}{Cable Green, diretor de educação aberta na Creative Commons.} %https://nacoesunidas.org/artigo-recursos-educacionais-precisam-ter-licenca-aberta/
\vfill
\openepigraph{%
Jamais houve em nossa história um período em que tanto da nossa “cultura” teve um “dono” como atualmente. E nunca antes houve um período quando a concentração de poder para controlar os usos da cultura foi tão inquestionavelmente aceita como o é atualmente.
}{Lawrence Lessig, professor na faculdade de direito de Harvard e um dos fundadores do Creative Commons.}


\maketitle


% v.4 copyright page
\newpage
\begin{fullwidth}

\par Este trabalho está licenciado sob a Licença Creative Commons Atribuição-CompartilhaIgual 3.0 Não Adaptada. Para ver uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/ ou envie uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.
.\index{licença}

\end{fullwidth}

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables

\cleardoublepage
\chapter*{Introdução}

Este livro é de Cálculo. Para um livro de análise, veja \cite{Rudin}.
%%
% Start the main matter (normal chapters)
\mainmatter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%      Parte 1       %%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\part{Cálculo de uma variável}

\chapter{Limites}
O limite é ... Eis uma nota de lado\sidenote{Nota de lado.}
\chapter{Derivadas}

\chapter{Estudo das funções contínuas e diferenciáveis}

\chapter{Aplicações das derivadas}

\chapter{Integração}

\chapter{Técnicas de integração}

\chapter{Aplicações da integração}

\chapter{Sequências e séries} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%      Parte 2       %%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Cálculo de várias variáveis}

\chapter{Curvas no plano}

\include{./cap_algvet/cap_algvet} %\chapter{Álbegra vetorial}

\chapter{Funções de várias variáveis}

\chapter{Integrais múltiplas}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%      Parte 3       %%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Cálculo em variedades}

\chapter{Curvas e trajetórias}
\chapter{Integral de linha}
\chapter{Superfícies}
\chapter{Teorema da Divergência de Gauss}
\chapter{Teorema de Stokes}
\chapter{Formulação intínseca dos operadores diferenciais}









%%
% The back matter contains appendices, bibliographies, indices, glossaries, etc.







\backmatter

\bibliography{main}
\bibliographystyle{plainnat}


\printindex

\end{document}

